%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{Trigonométrie Sujet A}
\date{13/02/15}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no6 bis}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Valeur (presque) remarquable]
  \emph{On donne : \[ \sin\frac{\pi}{8}=\frac{\sqrt{2-\sqrt 2}}{2} \]}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Rappeler le lien entre $\cos \left( \frac{\pi}{2}-t \right)$ et $\sin t$.}\\
      On a $\cos\left( \frac{\pi}{2} -t\right)=\sin t$.
    \item \emph{En déduire la valeur de $\cos\frac{3\pi}{8}$.} On prenant $t=\frac{\pi}{8}$, on a :
      \begin{align*}
        \cos\left( \frac{\pi}{2}-\frac{\pi}{8} \right) &= \sin\frac{\pi}{8} \\
        \cos \frac{3\pi}{8}  &= \sin\frac{\pi}{8} \\
        \cos \frac{3\pi}{8}  &= \frac{\sqrt{2-\sqrt{2}}}{2}
      \end{align*}
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Équation trigonométrique]~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Résoudre l'équation $\cos x=\frac{1}{2}$.} Puisque $\cos \frac{\pi}{6}=\frac{1}{2}$, alors résoudre cette équation revient à résoudre $\cos x=\cos\frac{\pi}{6}$. Les solutions sont donc, pour $k\in\mathbb{Z}$ :
      \[
        x=\frac{\pi}{6}+2k\pi \text{ ou } x=-\frac{\pi}{6}+2k\pi
      \]
    \item \emph{Résoudre l'équation $2\left( u-\frac{1}{2} \right)\left( u-3 \right)=0$.} C'est une équation produit, donc $u=\frac{1}{2}$ ou $u=3$.
    \item \emph{En déduire l'ensemble des solutions de l'équation :}
      \[ 2\left( \cos x-\frac{1}{2} \right)\left( \cos x-3 \right)=0 \]
      En appliquant le raisonnement de la question précédente, cette équation est équivalente à :
      \[\cos x=\frac{1}{2} \text{ ou } \cos x=3 \]
      La première alternative a été résolue à la première question. La seconde n'a pas de solutions, puisqu'un cosinus est inférieur à 1. L'ensemble des solutions est donc :
      \[
        x=\frac{\pi}{6}+2k\pi \text{ ou } x=-\frac{\pi}{6}+2k\pi
      \]
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Équation trigonométrique]~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Montrer que les solutions de $\sin x=\sin 2x$ sont $x=-2k\pi$ et $x=\frac{\pi}{3}+\frac{2}{3}k\pi$ (pour $k\in\mathbb{Z}$).} On a :
      \[x=2x+2k\pi \text{ ou } x=\pi-2x+2k\pi \text{ où $k\in\mathbb{Z}$}\]
      Résolvons la première équation :
      \begin{align*}
        x &= 2x+2k\pi \\
        x-2x &= 2k\pi \\
        -x &= 2k\pi \\
        x &= -2k\pi
      \end{align*}

      Quant à la deuxième :
      \begin{align*}
        x &= \pi - 2x+2k\pi \\
        x+2x&= \pi +2k\pi \\
        3x &= \pi+2k\pi \\
        x &= \frac{\pi}{3}+\frac{2}{3}k\pi
      \end{align*}
    \item \emph{En déduire les solutions de cette même équation comprises dans l'intervalle $\left[ 0;\pi \right]$.}
      \paragraph{Premières solutions : $x=-2k\pi$}
      \begin{align*}
        0 &\leq x\leq \pi \\
        0 &\leq -2k\pi\leq \pi \\
        0 &\geq k \geq -\frac{\pi}{2}
      \end{align*}
      Le seul entier vérifiant cette condition est $k=0$, qui correspond à $x=0$.

      \paragraph{Secondes solutions : $x=\frac{\pi}{3}+\frac{2}{3}k\pi$}
      \begin{align*}
        0 &\leq x\leq \pi \\
        0 &\leq \frac{\pi}{3}+\frac{2}{3}k\pi \leq \pi \\
        -\frac{\pi}{3} &\leq \frac{2}{3}k\pi \leq \pi-\frac{\pi}{3} \\
        -\frac{\pi}{3} &\leq \frac{2}{3}k\pi \leq \frac{2\pi}{3} \\
        -\frac{1}{2} &\leq k \leq 1 \\
      \end{align*}
      Les entiers correrspondant à cette condition sont $k\in\left\{ 0;1 \right\}$, ce qui donne $x\in\left\{ \frac{\pi}{3}; \pi \right\}$.

      \paragraph{Bilan}
      Les solutions sont donc $x\in\left\{ 0; \frac{\pi}{3}; \pi \right\}$.
  \end{enumerate}
  
\end{exercice}


\begin{exercice}[Bonus]
  \emph{Résoudre :}
  \[ \cos x + \sin 2x = 3 \]

  La valeur maximale que peuvent prendre un cosinus et un sinus est 1. Donc la valeur maximale que peut prendre $\cos x+\sin 2x$ est 2. Donc l'équation n'a pas de solutions.
\end{exercice}

\end{document}
